{
  "metadata": {
    "exam_type": "113",
    "exam_name": "警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "水上警察情境實務（包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與",
    "exam_time": "2 小時 座號：",
    "code": "51150"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "①不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "③本科目除專門名詞或數理公式外，應使用本國文字作答。",
    "①本試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當答案。",
    "②共20題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "某日東北風、4 至 5 陣風 7 級、中浪,日間(能見度 4 浬),100 噸級海\n巡艇於麥寮港西北方 26 浬巡邏,發現滯留海上的大陸鐵殼漁船(噸位約\n200),海巡人員表明登檢意圖時,該船開始蛇行拒檢,大陸船員直接攀\n附在受檢船舷外側(人肉盾牌)拒檢,並向西北航行。請說明海巡人員\n登檢注意事項及如何應處?(20 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "我國籍漁船家屬向行政院國家搜救指揮中心報案,該漁船於印度洋作\n業,已失聯 2 日,請求我國搜救機關救援。請詳述海洋委員會海巡署之\n處置作為。(20 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "三",
      "type": "essay",
      "stem": "海洋委員會海巡署艦隊分署金門海巡隊海巡艇在金門禁限制水域內,發\n現一艘大陸籍「三無漁船」正從事捕撈作業,欲執行登檢時,該船加速\n逃逸。請說明海巡人員處置作為。(20 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇透過雷達監控,發現我國籍漁船一路從新竹外海往東航行並進入我國領海範圍內,因屬外 切目標且船舶吃水有異常徵候,海巡人員遂實施登檢,發現船上有來自大陸的海瓜子20公噸重, 應如何處理? (A)查無不法,予以放行 (B)逕行認定為私運貨物,依海關緝私條例規定移請關務機關處理 (C)逕行認定為私運貨物,依懲治走私條例規定移請地檢署偵辦 (D)移請農產品協助鑑定小組辦理鑑定事宜",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C"
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "海洋委員會海巡署艦隊分署金門海巡隊接獲大陸廈門海上綜合執法支隊訊息,規劃進行兩岸協同 執法,共同掃蕩「三無船舶」,打擊走私及非法漁業行為。下列敘述何者正確? (A)雙方執行船艇約定於我禁止水域線內附近海域會合,並在各自海域執勤 (B)雙方執行船艇約定於我限制水域線上附近海域會合,並在各自海域執勤 (C)雙方執行船艇約定於我限制水域線內附近海域會合,並在各自海域執勤 (D)雙方執行船艇約定於我禁止水域線上附近海域會合,並在各自海域執勤",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於金門禁止水域內查獲一艘越界大陸漁船,登檢後發現該漁船共有 3 員,2 名大陸籍及 1 名我國籍人士,該我國籍人士坦承企圖自大陸偷渡回國。下列敘述何者錯誤? (A)居住臺灣地區設有戶籍國民入出國,須申請許可 (B)大陸籍船員留置調查期限為3個月 (C)該大陸漁船依法應扣留 (D)居住臺灣地區設有戶籍國民入出國,未經內政部移民署查驗,不得入出國",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A"
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "我國籍 CT4 漁船在宜蘭大溪外海 2 浬處進行拖網作業,經海洋委員會海巡署艦隊分署蘇澳海巡 隊查獲。有關後續處分及該漁船船長不服該處分欲提起救濟,下列敘述何者正確? (A)應由海洋委員會海巡署艦隊分署進行裁罰處分,該船長應向海洋委員會海巡署提起訴願 (B)應由海洋委員會海巡署進行裁罰處分,該船長應向海洋委員會提起訴願 (C)應由農業部漁業署進行裁罰處分,該船長應向農業部提起訴願 (D)應由農業部進行裁罰處分,該船長應向行政院提起訴願",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "釣客在漁港內釣魚,經民眾撥打 118 專線報案舉發,海巡人員扺達現場後,對該釣客之處置作 為,下列敘述何者正確? (A)若在公告禁止垂釣區域釣魚,依海岸巡防法第6條處罰 (B)若在公告禁止垂釣區域釣魚,依漁港法第18條處罰 (C)漁港現已全面開放垂釣,不予處罰 (D)漁港雖已全面開放垂釣,但應遵守相關釣魚規範",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "漁業電台轉漁船通報,疑似新竹南寮漁港外10浬處發生我國籍漁船失火,新竹海巡隊20噸海巡 艇巡邏中獲報後,下列作為何者為宜? (A)聯繫漁業電台查證確認案情,再前往現場處置 (B)請求改派具消防功能艦艇前往,恢復巡邏勤務 (C)先返回隊部更換35噸海巡艇,再前往現場處置 (D)優先前往報案地點,請求隊部增派艦艇支援",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "某日海巡隊值日官獲報,某漁船於高雄中和安檢所報關進港時,發現1名越南漁工失蹤,據船員 稱最後一次見到該員時間為本日17~18時許,研判失蹤時間約為18時後,請求派艇協尋。下列 處置方式何者最恰當? (A)通報岸際相關救難單位予以協助搜尋 (B)通報港務警察機關民間單位協助搜尋 (C)立即通報派遣海巡隊線上海巡艇搜尋 (D)通報搜尋並派員勘驗及詢問案情經過",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡機關接獲民眾報案,我國漁船於菲律賓外海(位於我國搜救責任區外,距臺灣本島 600浬) 不明原因失聯,請求海洋委員會海巡署派遣艦船艇協尋。依海洋委員會海巡署現行搜救相關規定, 下列何者處置作為不適當? (A)因非屬我國搜救責任區,海巡艦艇不前往,移請農業部漁業署依權責辦理 (B)我國搜救責任區外採「優先就近救援、例外派勤搜尋」原則,故優先協調各權責機關經由外交 途徑或搜救體系協請搜救責任區所屬國家之搜救機關協尋 (C)請航、漁政主管機關於有效通訊範圍下,即時透過海岸或漁業電台協請附近船舶協助搜尋,倘 可確實掌握該船船位構聯,而鄰近國家或附近船舶均無法提供協助時,經船主或家屬請求,在 評估海象及能量許可下,派遣海巡船艦前往查處 (D)船舶失聯事件,在以船艦最大安全航速航行 72 小時可抵達搜尋範圍內,經海洋委員會海巡署 評估海象及能量許可下,得逕行派遣船艦前往救援,不受「優先就近救援、例外派勤搜尋」原 則規定限制",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A"
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "大陸漁船在東碇島觸礁翻覆,船上共4名,經守軍及附近漁船於第一時間救援,救起2名生還另 有 2 名失蹤,大陸東海救 113 救難艦及海警 2203 艦抵達附近海域以無線電表示欲進入我限制水 域搜救。下列處置何者最適宜? (A)告知陸船需依審查大陸船舶進入我方限制或禁止水域拖救遇險船舶申請作業程序於白天上班時間 申請核准後始得進入搜救 (B)告知陸船先行申請進入我方限制水域,且以具有拖救或消防功能,並具備國際有效證書船舶為限 (C)告知陸船依臺灣地區與大陸地區人民關係條例向大陸委員會申請,人道救援搜救船得逕行進入我 禁限制水域 (D)申請進入我方限制水域一律以書面申請,不得以電話口頭申請,如屬緊急需要得以電子郵件申請 文件後補",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "海洋委員會海巡署艦隊分署基隆海巡隊接獲通報,我國籍漁船於基隆北方外海 10 浬與貨輪發生 碰撞,造成漁船船艙進水有沉沒之虞,並發出求救訊號。下列處置何者錯誤? (A)海巡艇抵達現場海域,如發現該漁船船體損害嚴重,應於30分鐘內通報至海巡署勤務指揮中心 (B)海洋委員會海巡署北部分署勤指中心及第二巡防區指揮部應同時與行政院國家搜救指揮中心保持 密切聯繫,以發揮統合救難力量 (C)海洋委員會海巡署北部分署勤指中心、第二巡防區指揮部及基隆海巡隊通報海岸電台及基隆漁業 電台,請附近鄰近船舶協助搜救 (D)海洋委員會海巡署北部分署勤指中心、第二巡防區指揮部及基隆海巡隊適時通報交通部航港局北 部航務中心,必要時通報基隆市、新北市政府環境保護主管機關協處",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A"
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇接獲通報,高雄港第一港口防坡堤內有船舶碰撞起火,船員於船上待救。下列處置何者正確? (A)案發海域為高雄商港區,由高雄港務消防隊負責,海巡艇待命備援 (B)滅火方案為優先救助失火船舶,遇險船員交由高雄港務消防隊負責搶救 (C)接近失火船舶時先消防槍以水柱集中火源底部,再以最大水霧覆蓋阻絕 (D)海巡艇應先完成救生救難裝備整備,以救援遇險人員為優先",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D"
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於領海基線外 20 浬,發現外國籍貨輪接駁香菸至本國籍漁船,登臨取締,該貨輪與本國 籍漁船均坦承走私香菸(100箱)。下列處置何者正確? (A)外國籍貨輪與本國籍漁船依菸酒管理法函送菸酒主管機關辦理 (B)外國籍貨輪依海關緝私條例函送海關,本國籍漁船依菸酒管理法函送菸酒主管機關辦理 (C)外國籍貨輪與本國籍漁船依海關緝私條例函送海關辦理 (D)外國籍貨輪與本國籍漁船依懲治走私條例移送地方檢察署偵辦",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "有關海巡艇查獲漁船利用密窩走私貨品乙批、嫌犯3名,預計4小時後返扺隊部。下列敘述何者 錯誤? (A)拘捕人犯後應告知相關權利 (B)返航期間,應派遣足夠的戒護人力,押解嫌犯,以免逃脫 (C)應於拘捕之時起24小時內,將人犯解送檢察官訊問 (D)在海上押解返隊的4小時在途期間,可免計入偵辦時間",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C"
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡人員登檢疑似走私漁船,該船船員甲不滿海巡人員檢查時間過久,且未查獲不法,遂言語挑 釁海巡人員乙,乙因一時情緒激動,以霰彈槍向甲射擊一發橡膠子彈,造成甲受傷送醫。下列敘 述何者正確? (A)甲依海岸巡防機關器械使用條例可辦理醫療費申請補償 (B)甲依國家賠償法可申請醫療費賠償 (C)乙雖個人氣憤故意射擊甲行為,但仍是執行登檢查察工作,賠償義務機關不得向乙求償 (D)有關該賠償項目、基準、程序及其他相關事項辦法,由海洋委員會海巡署定之",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇接獲線報,我國漁船船長甲為謀取暴利,自大陸地區載運10名越南籍人士企圖偷渡入境, 海巡人員臺中港外10浬登檢該船,並於該船密艙內查獲。有關處置之敘述,下列何者最為適當? (A)船長甲涉嫌違反入出國及移民法,海巡隊依法調查後移送臺中地方檢察署偵辦 (B)當場製作檢查紀錄表,並應命令船長及另名受檢船員簽名 (C)海巡人員錄影蒐證僅需查獲船名及日期即可 (D)海巡人員查獲我國籍船長及越南籍人士應填製「清詢調查分析報告」",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A"
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於彭佳嶼北方16浬處海域,發現香港籍漁船延繩釣作業。下列處置何者正確? (A)依中華民國專屬經濟海域及大陸礁層法裁處罰鍰 (B)依臺灣地區與大陸地區人民關係條例裁處罰鍰 (C)依香港澳門關係條例裁處罰鍰 (D)依漁業法裁處罰鍰",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A"
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "澳底海巡隊海巡艇獲報,2 艘我國籍漁船於龍洞外 6 浬發生碰撞糾紛,海巡艇抵達現場,2 位船 長表示,只有 1位船員輕傷,雙方願和解,下列作為何者為宜? (A)製作和解書、訪談筆錄及蒐證,函送地檢署偵辦 (B)製作和解書、訪談筆錄及蒐證,函送航政主管機關 (C)回報隊部值日室已和解,記錄於登檢紀錄表 (D)回報隊部值日室已和解,記錄於值日室紀錄簿",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於臺中大安外海5浬發現我國籍漁船拖網作業中,登檢後,發現該船僅經漁政主管機關核 准從事延繩釣漁業。下列處置方式,何者正確? (A)該漁船漁具與漁業證照不符係屬刑事罰,應移送地方檢察署偵辦 (B)該漁船應依違反漁業法相關規定,函送農業部漁業署裁處 (C)該漁船漁具與漁業證照不符,漁業證照應予以吊銷 (D)該漁船應依違反漁業法相關規定,函送臺中市政府裁處",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於近岸航行時,發現工作船於該海域沿途傾倒有害事業廢棄物。下列處置何者最適宜? (A)立即協助環保單位移除廢棄物,以保護海域清潔 (B)蒐集違法事證,依海洋污染防治法規定處理 (C)告誡船長不可再犯,並令其回收,否則依海洋污染防治法處罰 (D)應檢具違法事證,依廢棄物清理法,函送主管機關裁罰",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B"
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "國際商港港區擴建,漁船於商港航道進行聚眾活動,爭取漁民作業權益,影響航道秩序與安全。 有關海巡艇海上應變,下列何者最適當? (A)負責商港區治安秩序維護,對漁船蒐證,並注意蒐證人員安全 (B)海上應處作為,海巡隊陳報程序依序分署、署,並接受署部直接指揮 (C)以疏導、約制、現場蒐證之柔性處理為原則 (D)蒐證相關資料提供海洋委員會裁罰",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C"
    }
  ],
  "year": 113,
  "category": "水上警察情境實務(包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正當法律程序)",
  "subject": "水上警察情境實務(包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正當法律程序)",
  "source_pdf": "考古題庫\\水上警察\\113年\\水上警察情境實務(包括海巡法規、實務操作標準作業程序、人權保障與正當法律程序)\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}